# Ejercicio 11

## Consigna

Sean $\varphi,\ \psi$ dos fórmulas cualesquiera y $x$ una variable tal que $x \notin FV(\psi)$.

1. Demuestre usando equivalencias las siguientes afirmaciones:

    1. $\models (\forall x \varphi \rightarrow \psi) \leftrightarrow \exists x(\varphi \rightarrow \psi)$  
    2. $\models (\exists x \varphi \rightarrow \psi) \leftrightarrow \forall x(\varphi \rightarrow \psi)$  
    3. $\models (\psi \rightarrow \exists x \varphi) \leftrightarrow \exists x(\psi \rightarrow \varphi)$  
    4. $\models (\psi \rightarrow \forall x \varphi) \leftrightarrow \forall x(\psi \rightarrow \varphi)$

2. Para cada uno de los casos anteriores encuentre $\varphi$ y $\psi$ con $x \in FV(\psi)$ de forma tal que las afirmaciones no se cumplen.

## Resolución

### Parte 1

Para esta parte nos bastará con probar que las fórmulas a ambos lados del $\leftrightarrow$ son equivalentes, pues cada una de ellas nos demuestra una equivalencia entra dichas fórmulas.
También recordemos que para esta parte tenemos que $x\notin FV(\psi)$

#### Subparte 1

$$
\begin{aligned}
&((\forall x) \varphi) \rightarrow \psi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{equivalencia de conectivos})}\\
&(\neg(\forall x)\varphi)\lor\psi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{leyes generalizadas de De Morgan})}\\
&((\exists x)\neg\varphi)\lor\psi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{propiedades de los cuantificadores y }x\notin FV(\psi))}\\
&(\exists x)\neg\varphi\lor(\exists x)\psi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{distributividad generalizada})}\\
&(\exists x)(\neg\varphi\lor\psi)\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{equivalencia de conectivos})}\\
&(\exists x)(\varphi\to\psi)
\end{aligned}
$$

Esto concluye la prueba.

#### Subparte 2

$$
\begin{aligned}
&((\exists x) \varphi) \rightarrow \psi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{equivalencia de conectivos})}\\
&(\neg(\exists x) \varphi) \lor \psi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{leyes generalizadas de De Morgan})}\\
&((\forall x)\neg\varphi)\lor\psi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{propiedades de los cuantificadores y }x\notin FV(\psi))}\\
&((\forall x)\neg\varphi)\lor(\forall x)\psi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{distributividad generalizada})}\\
&(\forall x)(\neg\varphi\lor\psi)\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{equivalencia de conectivos})}\\
&(\forall x)(\varphi\to\psi)
\end{aligned}
$$

Esto concluye la prueba

#### Subparte 3

$$
\begin{aligned}
&\psi \rightarrow (\exists x) \varphi\\
&\text{ eq }\scriptstyle{(\text{equivalencia de conectivos})}\\
&\neg\psi\lor(\exists x)\varphi\\
&\text{ eq }\scriptstyle{(\text{propiedades de los cuantificadores y }x\notin FV(\neg\psi))}\\
&(\exists x)\neg\psi\lor(\exists x)\varphi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{distributividad generalizada})}\\
&(\exists x)(\neg\psi\lor\varphi)\\
&\text{ eq }\scriptstyle{(\text{equivalencia de conectivos})}\\
&(\exists x)(\psi\to\varphi)
\end{aligned}
$$

Esto concluye la prueba.

#### Subparte 4

$$
\begin{aligned}
&\psi \rightarrow (\forall x) \varphi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{equivalencia de conectivos})}\\
&\neg\psi\lor(\forall x)\varphi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{propiedades de los cuantificadores y }x\notin FV(\neg\psi))}\\
&(\forall x)\neg\psi\lor(\forall x)\varphi\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{distributividad generalizada})}\\
&(\forall x)(\neg\psi\lor\varphi)\\
&\text{eq }\scriptstyle{(\text{equivalencia de conectivos})}\\
&(\forall x)(\psi\to\varphi)
\end{aligned}
$$

### Parte 2

#### Subparte 1

Para esta parte, consideramos lo siguiente:

1. Tipo de similaridad: $\left<1,1;-;-\right>$.
2. Estructura: $\mathcal{M}=\left<\{0,1\}, \{0,1\}, \{0\} \right>$.
3. Llamamos $P,Q$ a los predicados unarios mencionados.
4. Consideramos $\varphi=P(x)$ y $\psi=Q(x)$.

- $\models (\forall x \varphi \rightarrow \psi) \leftrightarrow \exists x(\varphi \rightarrow \psi)$ 

Sustituyendo con $\varphi=P(x)$ y $\psi=Q(x)$:

- $((\forall x)P(x))\to Q(x)$
- $(\exists x)(P(x)\to Q(x))$

Ahora verifiquemos las interpretaciones de ambas fórmulas:

$$
\begin{aligned}
&v^{\mathcal{M}}(((\forall x)P(x))\to Q(x))\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{1-v^{\mathcal{M}}((\forall x)P(x)),v^{\mathcal{M}}(cl(Q(x)))\}\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{1-min\{v^{\mathcal{M}}(P(\overline{a}))\mid a\in|\mathcal{M}|\},v^{\mathcal{M}}((\forall x)Q(x))\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 0,1})}\\
&max\{1-1,min\{v^{\mathcal{M}}(Q(\overline{a}))\mid a\in|\mathcal{M}|\}\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 1})}\\
&max\{0,0\}\\
&=\scriptstyle{(\text{aritmética})}\\
&0
\end{aligned}
$$

Por otra parte:

$$
\begin{aligned}
&v^{\mathcal{M}}((\exists x)(P(x)\to Q(x)))\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{v^{\mathcal{M}}(P(\overline{a})\to Q(\overline{a}))\mid a\in |\mathcal{M}|\}\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{max\{1-v^{\mathcal{M}}(P(\overline{a})),v^{\mathcal{M}}(Q(\overline{a}))\}\mid a\in |\mathcal{M}|\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 0})}\\
&max\{max\{0,1\}\}\\
&=\scriptstyle{(\text{aritmética})}\\
&1
\end{aligned}
$$

Entonces, encontramos un contraejemplo para demostrar que si $x\in FV(\psi)$, entonces la equivalencia no se cumple.

#### Subparte 2

Para esta parte, consideramos lo siguiente:

1. Tipo de similaridad: $\left<1,1;-;-\right>$.
2. Estructura: $\mathcal{M}=\left<\{0,1\}, \{0\}, \{0\} \right>$.
3. Llamamos $P,Q$ a los predicados unarios mencionados.
4. Consideramos $\varphi=P(x)$ y $\psi=Q(x)$.

- $\models (\exists x \varphi \rightarrow \psi) \leftrightarrow \forall x(\varphi \rightarrow \psi)$

Sustituyendo con $\varphi=P(x)$ y $\psi=Q(x)$:

- $((\exists x) P(x)) \rightarrow Q(x)$
- $(\forall x)(P(x)\rightarrow Q(x))$

Ahora verifiquemos las interpretaciones de ambas fórmulas:

$$
\begin{aligned}
&v^{\mathcal{M}}(((\exists x) P(x)) \rightarrow Q(x))\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{1-v^{\mathcal{M}}((\exists x) P(x)), v^{\mathcal{M}}(Q(x))\}\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{1-max\{v^{\mathcal{M}}(P(\overline{a}))\mid a\in|\mathcal{M}|\}, v^{\mathcal{M}}(cl(Q(x)))\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 0})}\\
&max\{1-1, v^{\mathcal{M}}((\forall x)Q(x))\}\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{1-1, min\{v^{\mathcal{M}}(Q(\overline{a}))\mid a\in|\mathcal{M}|\}\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 1})}\\
&max\{1-1, 0\}\\
&=\scriptstyle{(\text{aritmética})}\\
&0
\end{aligned}
$$

Por otra parte:

$$
\begin{aligned}
&v^{\mathcal{M}}((\forall x)(P(x)\rightarrow Q(x)))\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&min\{v^{\mathcal{M}}(P(\overline{a})\rightarrow Q(\overline{a}))\mid a\in|\mathcal{M}|\}\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&min\{max\{1-v^{\mathcal{M}}(P(\overline{a})),v^{\mathcal{M}}(Q(\overline{a}))\}\mid a\in|\mathcal{M}|\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 1})}\\
&min\{max\{1-0,0\}\}\\
&=\scriptstyle{(\text{aritmética})}\\
&1
\end{aligned}
$$

Entonces, encontramos un contraejemplo para demostrar que si $x\in FV(\psi)$, entonces la equivalencia no se cumple.

#### Subparte 3

Para esta parte, consideramos lo siguiente:

1. Tipo de similaridad: $\left<1,1;-;-\right>$.
2. Estructura: $\mathcal{M}=\left<\{0,1\}, \{0\}, \{0\} \right>$.
3. Llamamos $P,Q$ a los predicados unarios mencionados.
4. Consideramos $\varphi=P(x)$ y $\psi=Q(x)$.

- $\models (\psi \rightarrow \exists x \varphi) \leftrightarrow \exists x(\psi \rightarrow \varphi)$  

Sustituyendo con $\varphi=P(x)$ y $\psi=Q(x)$:

- $Q(x)\to(\exists x)P(x)$
- $(\exists x)(Q(x)\rightarrow P(x))$

Ahora verifiquemos las interpretaciones de ambas fórmulas:

$$
\begin{aligned}
&v^{\mathcal{M}}(Q(x)\to(\exists x)P(x))\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&min\{1-v^{\mathcal{M}}(Q(x)),v^{\mathcal{M}}((\exists x)P(x))\}\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&min\{1-v^{\mathcal{M}}(cl(Q(x))),max\{v^{\mathcal{M}}(P(\overline{a}))\mid a\in|\mathcal{M}|\}\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 0})}\\
&min\{1-min\{v^{\mathcal{M}}(Q(\overline{a}))\mid a\in|\mathcal{M}\},1\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 1})}\\
&min\{1-0,1\}\\
&=\scriptstyle{(\text{aritmética})}\\
&0
\end{aligned}
$$

Por otra parte:

$$
\begin{aligned}
&v^{\mathcal{M}}((\exists x)(Q(x)\rightarrow P(x)))\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{v^{\mathcal{M}}(Q(\overline{a})\to P(\overline{a}))\mid a\in|\mathcal{M}|\}\\
&=\scriptstyle{(\text{definición de interpretación }v^{\mathcal{M}})}\\
&max\{max\{1-v^{\mathcal{M}}(Q(\overline{a})),v^{\mathcal{M}}(P(\overline{a}))\}\mid a\in|\mathcal{M}|\}\\
&=\scriptstyle{(\text{considerando el 0})}\\
&max\{max\{0,1\}\}\\
&=\scriptstyle{(\text{aritmética})}\\
&1
\end{aligned}
$$

Entonces, encontramos un contraejemplo para demostrar que si $x\in FV(\psi)$, entonces la equivalencia no se cumple.

#### Subparte 4

Se saltea porque es análoga a las anteriores.