# Ejercicio 12

## Consigna

(a) Calcule:

1. $((p_1 \land p_0) \rightarrow (p_0 \rightarrow p_3))[((\neg p_0) \rightarrow p_3)/p_0]$
2. $((p_3 \leftrightarrow p_0) \lor (p_2 \rightarrow (\neg p_0)))[((\neg p_0) \rightarrow p_3)/p_0]$
3. $(p_0 \rightarrow (p_1 \lor p_0))[(p_0 \land (\neg p_1))/p_0][(\neg p_2)/p_0]$

(b) Encuentre una sustitución tal que el resultado de aplicar la sustitución a

## Premisa

Recordemos la definición de la función de sustitución:

$\_[\_/\_]: PROP\times PROP\times P\rightarrow PROP$

Observemos que $P$ es el conjunto donde solamente tenemos las proposiciones simples de $PROP$

1. $\bot[\varphi/p] = \bot$
2. $q[\varphi/p] =\begin{cases}\varphi\quad\text{ si }q = p\\q\quad\text{ si }q\neq p\end{cases}$
3. $(\alpha*\beta)[\varphi / p] = (\alpha[\varphi / p]*\beta[\varphi / p])$

## Resolución (parte a)

### Sustitución #1

La proposición en la que quiero sustituir es:

$$((p_1 \land p_0) \rightarrow (p_0 \rightarrow p_3))$$

Y quiero sustituir $[((\neg p_0) \rightarrow p_3)/p_0]$, entonces el resultado es:

$$((p_1 \land ((\neg p_0) \rightarrow p_3)) \rightarrow (((\neg p_0) \rightarrow p_3) \rightarrow p_3))$$

### Sustitución #2

La proposición en la que quiero sustituir es:

$$((p_3 \leftrightarrow p_0) \lor (p_2 \rightarrow (\neg p_0)))$$

Y quiero sustituir $[((\neg p_0) \rightarrow p_3)/p_0]$, entonces el resultado es:

$$((p_3 \leftrightarrow ((\neg p_0) \rightarrow p_3)) \lor (p_2 \rightarrow (\neg ((\neg p_0) \rightarrow p_3))))$$

### Sustitución #3

La proposición en la que quiero sustituir es:

$$(p_0 \rightarrow (p_1 \lor p_0))$$

Y quiero sustituir $[(p_0 \land (\neg p_1))/p_0][(\neg p_2)/p_0]$, observemos que es una doble sustitución, veamos como queda:

#### Paso 1

$$((p_0 \land (\neg p_1)) \rightarrow (p_1 \lor (p_0 \land (\neg p_1))))$$

#### Paso 2

$$(((\neg p_2) \land (\neg p_1)) \rightarrow (p_1 \lor ((\neg p_2) \land (\neg p_1))))$$